\section{Проектирование веб-приложения для моделирования систем управления}

\vspace{1em}

Веб-приложение -- это клиент-серверное приложение, в котором пользователь взаимодействует с сервером при помощи браузера, а в качестве сервера выступает веб-сервер. Логика веб-приложения распределена между сервером и клиентом, хранение данных осуществляется, преимущественно, на сервере, обмен информацией происходит по сети \cite{wiki-web-app}.

Клиентская часть веб-приложения выполняется в браузере, в ней реализуется пользовательский интерфейс, формируются запросы к серверу и обрабатываются ответы от сервера.
В современном мире стандартом языка программирования для клиентской части веб-приложений является \textit{JavaScript} и производные от него, такие как  \textit{TypeScript},  \textit{CoffeeScript}.

Серверная часть получает запросы от клиента, обрабатывает их, выполняет расчеты и формирует ответы. Так же на сервере организуется долговременное хранение информации. Выбор языков программирования для серверной части гораздо больше, чем для клиентской. Главное требование -- серверная часть должна предоставлять интерфейс взаимодействия по протоколу \textit{HTTP}.

При проектировании нужно решить следующие вопросы:
\begin{itemize}
    \item выбрать подход к разработке веб-приложения;
    \item определить структуру будущего веб-приложения;
    \item разработать схему взаимодействия клиентской и серверной частей;
    \item спроектировать основные алгоритмы работы веб-приложения;
    \item спроектировать пользовательский интерфейс;
    \item выбрать средства разработки.
\end{itemize}    

\clearpage

\subsection{Выбор подхода к разработке}

Выберем подход к разработке веб-приложения из распространенных на сегодняшний день.

\subsubsection{Классическая модель веб-приложения}

\addimghere{arch-simple-html}{0.5}{Модель работы классических веб-приложений}

В классической модели веб-приложения Пользователь заходит на веб-страницу и нажимает на какой-нибудь её элемент. Браузер формирует и отправляет запрос серверу. В ответ сервер генерирует совершенно новую веб-страницу и отправляет её браузеру, после чего браузер полностью перезагружает всю страницу (рис. \ref{arch-simple-html}). Этот подход хорош для простых сайтов и статических страниц \cite{wiki-html}.

\subsubsection{Асинхронные  \textit{AJAX}-запросы}


\addimghere{arch-ajax}{0.5}{Модель работы асинхронных  \textit{AJAX}-запросов}

 \textit{AJAX (Asynchronous JavaScript and XML)} представляет из себя подход к построению интерактивных пользовательских интерфейсов веб-приложений, заключающийся в фоновом обмене данными браузера с веб-сервером (рис. \ref{arch-ajax}). В результате, при обновлении данных веб-страница не перезагружается полностью, и веб-приложения становятся быстрее и удобнее \cite{wiki-ajax}.


\subsubsection{\textit{WebSocket}}

\addimghere{arch-websocket}{0.5}{Модель работы  \textit{WebSocket}}

\textit{WebSocket} -- протокол связи поверх TCP-соединения, предназначенный для обмена сообщениями между браузером и веб-сервером в режиме реального времени. 
При использовании данного протокола не требуются постоянные запросы от клиента к серверу. Вместо этого создается двунаправленное соединение, при котором сервер может отправлять данные клиенту без запроса от последнего (рис. \ref{arch-websocket}). Таким образом появляется возможность динамически управлять контентом в режиме реального времени \cite{wiki-websocket}.

Для веб-приложения для моделирования САУ лучше подходит вариант с асинхронными  \textit{AJAX}-запросами. Динамические фоновые запросы к серверу позволят создать интерактивное веб-приложение и построить удобный пользовательский интерфейс. 

\clearpage

\subsection{Разработка структурной схемы веб-приложения для моделирования систем автоматического управления}

На структурном уровне веб-приложение будет представлять из себя совокупность нескольких взаимосвязанных компонентов (рис. \ref{struct-scheme}).

\addimghere{struct-scheme}{1}{Модель работы веб-приложения}

Основными частями являются:
\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
    \item
    Веб-клиент (браузер) -- приложение, через которое пользователь заходит на сайты и взаимодействует с веб-приложениями.

    \item
    Веб-сервер со средой выполнения на языке \textit{Python} -- это основа для написания программы, которая будет выполнять сложные математические расчеты.

    \item
    Статическое содержимое -- неизменяемые данные, которые загружаются в браузер в момент открытия страницы: сама страница \textit{HTML}, таблицы стилей \textit{CSS}, скрипты \textit{JavaScript}, различные изображения.

    \item
    Графический пользовательский интерфейс для создания схемы -- основное окно, в котором будет работать пользователь. В нем будет возможность собирать схему из элементов, связывать их между собой, задавать их параметры.

    Так же в этом окне будет возможность задавать параметры для расчета и запускать сам расчет. На стороне клиента так же будет производиться первичная проверка входных данных от пользователя с уведомлением об ошибках.

    \item
    Приложение на языке \textit{Python} -- основная часть данной ВКР -- программа, принимающая от клиента схему для моделирования и дополнительные параметры для расчета, выполняющая этот расчет и генерирующая график поведения системы в качестве результата работы.

    Программа будет использовать существующие модули \textit{Control System Library, NumPy, ScyPy} для выполнения расчетов.

    \item
    Окно отображения результатов -- окно, в котором пользователю будет выведен результат расчетов в графическом виде.

\end{enumerate}



\subsection{Модель взаимодействия клиентской и серверной частей}

Разработаем \textit{UML}-диаграмму последовательности взаимодействия клиентской и серверной частей (рис. \ref{client-server-scheme}).

\addimg{client-server-scheme}{0.8}{UML-диаграмма последовательности взаимодействия браузера и сервера}

При открытии сайта с сервера загружается статичная информация -- \textit{HTML, CSS}, скрипты \textit{JavaScript}, браузер интерпретирует эту информацию и отображает пользователю главную страницу.

Далее  пользователь создает и редактирует схему САУ, при этом взаимодействия с сервером не происходит.

После завершения редактирования, пользователь нажимает кнопку расчета схемы, информация отправляется на сервер. Сервер рассчитывает график поведения системы, сохраняет в виде файла с изображением и в ответе возвращает ссылку на этот файл. Следующим запросом браузер загружает файл и отображает график пользователю.

\clearpage

\subsection{Алгоритмы работы клиентской части}

Разработаем основной алгоритм для клиентской стороны - алгоритм отправки запроса на сервер и отображения результата (рис. \ref{client-rq-rs}).

\addimghere{client-rq-rs}{0.5}{Алгоритм отправки запроса на сервер и отображения результата}

\clearpage

Частью алгоритма отправки запроса на сервер является алгоритм формирования графа схемы САУ (рис. \ref{make-scheme}).

\addimghere{make-scheme}{0.6}{Алгоритм формирования графа для запроса на сервер}

\subsection{Алгоритм обработки запросов серверной стороной}

Разработаем основной алгоритм работы серверной части -- обработка запроса от клиентской части, расчет и возвращение результата (рис. \ref{server-endpoint}).

\addimghere{server-endpoint}{0.5}{Алгоритм обработки запроса серверной стороной}

Под первичной обработкой подразумевается отбрасывание всех элементов, у которых нет связи либо к одному из входов, либо к одному из выходов. Такие элементы не влияют на результаты расчета и должны быть отброшены.

В приложении Б приведены блок-схемы алгоритмов вызова приложения веб-сервером, создания новой инстанции приложения, моделирования и анализа системы.


\subsection{Проектирование пользовательского интерфейса}

Интерфейс пользователя предоставляет возможность человеку взаимодействовать с программой. При проектировании интерфейса следует обращать внимание на удобство, простоту, понятность. Графические элементы должны быть четкими, выразительными. Интерфейс не должен быть перегружен и отвлекать пользователя от основной задачи \cite{wiki-ui}.

На рисунке \ref{ui-scheme} показана структура главной страницы приложения для моделирования САУ.

\addimghere{ui-scheme}{0.75}{Структура главной страницы}

Основные элементы интерфейса:
\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
    \item
    Меню сайта -- место, где можно будет выбрать тип расчета схемы и задать параметры расчета.

    \item
    Блок с типовыми элементами САУ -- группированный список с типовыми элементами САУ, отсюда пользователь сможет перетащить требуемые элементы на схему.

    \item
    Основной блок -- здесь будет происходить создание схемы. Расставив элементы на схеме и связав их, пользователь сможет собрать модель САУ любой сложности.

    \item
    Блок с параметрами -- место, где можно будет задать параметры для выбранного элемента, например, коэффициент усиления или постоянная времени.

\end{enumerate}


В основном блоке планируется сделать сетку, к которой будут привязываться элементы -- это добавляет комфорт пользователю, делая процесс моделирования САУ более предсказуемым.

Все элементы основной страницы будут созданы с помощью блочной верстки (\textit{HTML}-теги \textit{<div>}). Это позволит динамично и гибко управлять элементами, что непременно повысит удобство пользователя -- с программой должно быть приятно работать.

Помимо основного интерфейса требуется разработать окно для отображения результатов.
На рисунке \ref{ui-scheme-result} схематично показан интерфейс окна с результатами. В этом окне графически будут показаны результаты расчетов. Данное окно будет выводиться как модальное, поверх существующего интерфейса с затемнением остальных элементов.

\addimghere{ui-scheme-result}{0.75}{Структура интерфейса отображения графика}

\clearpage

\subsection{Выбор средств разработки}

В качестве системы управления версиями будем использовать \textit{Git} -- он удобен в индивидуальной разработке, не требует выделенного сервера и является стандартом де-факто в современной разработке \cite{git}.

Исходный код для серверной и клиентской частей будем хранить в репозиториях на бесплатном хостинге \textit{Bitbucket.org}:

\begin{itemize}
    \item
    \url{https://bitbucket.org/ilya_krol/simulator_back/} -- репозиторий с исходным кодом для серверной части;

    \item
    \url{https://bitbucket.org/ilya_krol/simulator_front/} -- репозиторий с исходным кодом для клиентской части.
\end{itemize}

Для клиентской части предлагается использовать следующие \textit{JavaScript}-библиотеки:

\begin{itemize}
    \item
    \textit{Bootstrap} -- свободный набор инструментов для создания сайтов и веб-приложений. Включает в себя \textit{HTML}- и \textit{CSS}-шаблоны оформления для типографики, веб-форм, кнопок, меток, блоков навигации и прочих компонентов веб-интерфейса, включая \textit{JavaScript}-расширения \cite{bootstrap};

    \item
    \textit{JQuery} --  библиотека \textit{JavaScript}, фокусирующаяся на взаимодействии \textit{JavaScript} и \textit{HTML}. Библиотека \textit{JQuery} помогает легко получать доступ к любому элементу  \textit{DOM}, обращаться к атрибутам и содержимому элементов  \textit{DOM}, манипулировать ими. Также библиотека \textit{JQuery} предоставляет удобный \textit{API} для работы с  \textit{AJAX} \cite{jquery}.
\end{itemize}

Для серверной части выберем языком программирования \textit{Python} -- на нем существует множество библиотек, используемых в научном мире \cite{habr-python-science}. В частности, воспользуемся библиотекой \textit{Python Control Systems Library}, которая позволяет рассчитывать системы САУ \cite{habr-control}. Результат работы этой библиотеки (массив координат) будем передавать в функции библиотеки \textit{Matplotlib} для формирования результата в виде графика \cite{matplotlib}.

Для серверной части воспользуемся фреймворком для создания веб-приложений \textit{Flask}, использующим набор инструментов  \textit{Werkzeug}, а также шаблонизатор \textit{Jinja2} \cite{flask}. 


\clearpage
